\chapter*{Введение}							% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}	% Добавляем его в оглавление

В настоящее время все более популярным и распространенным становится процесс передачи функций поддержки информационной инфраструктуры (далее~--- ИТ-инфраструктуры) предприятия какой-либо внешней компании (см., например, \cite{StartToOutsource}). Это явление стало называться «ИТ-аутсорсинг» (от анг. ”out source”~--– вне источника). С развитием рынка информационных систем компаниям становится невыгодно держать свой штат службы поддержки, и они отдают эти функции сторонней компании (см. \cite{OutsourceEff}). В некоторых случаях передаются все функции поддержки пользователей: будь-то заявка на ремонт компьютера или же информационный запрос, возникающий из-за простого незнания внутренних процессов компании. В результате создается единая точка входа для пользователей, поддерживаемая сторонней компанией \cite{OutsourceSD}. Обобщая, можно сказать, что на аутсорсинг передают все, что возможно: управление персоналом, уборку помещений, обеспечение питанием, разработку программного обеспечения (далее~--- ПО) (см., например, \cite{OutsourceSoft}) \etc \par
В некоторых областях, например, в области информационных технологий (ИТ) за счет аутсорсинга экономия средств предприятия достигает 30\% (по данным Gartner \cite{OutsourceIT}).
Из-за возросшей популярности бизнеса по аутсорсингу именно в ИТ-области и появления большого количества компаний возникла сильная конкуренция \cite{AUTOS-1}, что привело к снижению цен на услуги и потребовало сокращения издержек компаний. Для поиска путей оптимизации издержек было необходимо применение методов системного анализа для решения сложившихся проблем \cite{AUTOM-1}. Также было отмечено падение рентабельности бизнеса как минимум для малых компаний \cite{OUTSOURCE-RENT}, \cite{OutsourceEff}. В контексте оптимизации издержек в настоящей диссертации рассматриваются модель области, модель системы и ее реализация, которая повышает эффективность работы специалиста технической поддержки (далее специалист) путем частичной (в некоторых случаях, полной) автоматизации обработки инцидентов (случаев, происшествий)  \cite{SDAUTOM}, начиная с разбора запросов, сформулированных на естественном языке, и заканчивая применением найденного решения. \par
Главным требованием к системе повышения эффективности ИТ-службы предприятия является замена части функций, которые сейчас выполняют специалисты:
\begin{enumerate}
  \item Обработка запросов на естественном языке~--- эта функция широко востребована и в системах анализа проблем пользователя с построением статистики «Удовлетворенность пользователя программным продуктом» \cite{TUTUB-1}. Общее понимание проблемы зависит от понимания языка, на котором общаются специалисты;
  \item Возможность обучения. Такая возможность системы позволяет упростить ее эксплуатацию и расширение. По данным исследования \cite{LEARN-1}, возможность обучения очень важна для любой интеллектуальной системы, включая системы управления роботами. Обучение обеспечивает системе большие гибкость и универсальность;
  \item Общение со специалистом. Поддержание диалога (коммуникации)~--- необходимое условие для обучения. Кроме того, социальная функция~--- неотъемлемая часть интеллектуальных систем (см., например, \cite{LEARN-2});
  \item Проведение логических рассуждений (возможность размышлять): аналогия, дедукция, индукция~--- умение обобщить решение одной проблемы и, экстраполируя его, применить для решения других. Иными словами, это возможность для системы принять правильное решение. Например, принятие решений широко используется в интеллектуальных системах управления производством  \cite{LEARN-3}.
\end{enumerate} \par
\textbf{Обзор исследований в изучаемой предметной области}. 

Область исследования, с которой связана диссертация, является комплексной и включает в себя различные направления работ, в частности, создания различных интеллектуальных систем. Сфера применения интеллектуальных систем обширна, например, в Институте Чиная (Индия) Е. Джубилсоном и П. Дханавантини ведутся исследования интеллектуальных систем обработки запросов пользователей в области телекоммуникаций \cite{CHIN-1}, а в университете Ганновера (Германия) Р. Брунс и Дж. Данкель разрабатывают интеллектуальные системы для обработки запросов в службу спасения с целью уменьшения времени реакции на происшествие \cite{Dunkel}. В Санкт-Петербургском государственном университете под руководством В.И. Золотарева проводится оценка эффективности службы информационной поддержки в Вычислительном центре СПбГУ \cite{SPB}. В Сингапуре С. Фу и П. Леонг проведен анализ эффективности ИТ-службы поддержки крупной компании и показана возможность автоматизации ряда процессов \cite{SING}.\par
Исследования в области интеллектуальных систем повышения эффективности ИТ-службы предприятия ведутся также лидерами отрасли: компаниями HP \cite{HPOpenView} и IBM \cite{WATSON-PO}. Например, известна многоцелевая интеллектуальная система IBM Watson, разработкой и исследованием которой занимается группа под руководством профессора А. Гоэля (США--Китай).  \par   

Еще одно из направлений исследований в области обработки естественного языка составляет подход GATE \cite{GATE-1}, который активно развивается в университете Шеффилда (Великобритания) под руководством Г. Каллаган, Л. Моффат и С. Сзаз. Другое направление~--- это семантический поиск, исследования в этой области также активно ведутся в университете Шеффилда, в частности, выработан подход "Mimir"\,, который реализует возможности поиска по принципу «поиск и открытие» \cite{MIMIR}. Для организации поиска решений в соответствии с запросами пользователей в таких системах используются онтологии, например, широко применяется подход, предложенный С. Дей и А. Джеймс из Калифорнийского университета (США), основанный на применении деревьев тегов в онтологии \cite{ONTCON}. \par
Для придания интеллектуальной системе гибкости необходимо дать ей возможность проводить логические рассуждения. Одной из ведущих организаций в этом направлении исследований является консорциум OpenCog \cite{OpenCog} (США). Этими работами руководит Бен Герцель (председатель Artificial General Intelligence Society и OpenCog Foundation)~--- один из мировых лидеров в области искусственного интеллекта. Исследования в области машинной логики также ведутся в рамках проекта NARS \cite{NARS} под руководством профессора университета Темлпа (США) Пея Вонга. \par 

Интерес к области интеллектуальных систем обработки информации можно, в частности, оценить как количество публикаций за последние годы, процитированных в базе данных Scopus,~--- с 2004 года в среднем оно составило около 1010 в год. \par


На данный момент времени многие компании ведут в различных областях разработку подобных систем, обладающих свойствами, описанными выше. Системы такого класса также называются \textit{вопросно-ответными}. Примером является набирающая популярность IBM Watson \cite{WATSON-PO}, \cite{WATSON-PTOP} (которая является коммерческой и закрытой, информации о ее внутреннем устройстве мало). Другой пример~--- компания HP использует результаты исследования \cite{TUTUB-2} для автоматического определения проблем и степени удовлетворенности пользователей из отчетов об использовании программного обеспечения. Также эта компания работает над автоматическим решением проблем (как описано выше). \par

В настоящей диссертации представлены результаты и апробации создания вопросно-ответной системы на основе исследования целевой области (удаленная поддержка информационной инфраструктуры предприятия) и построения модели системы. Акцент был сделан на создании интеллектуальной системы для решения широкого круга проблем. \par

Следует отметить, что большинство проблем, которые решает удаленная служба поддержки информационной инфраструктуры предприятия, носит достаточно тривиальный характер (по данным компании \icl): установить приложение; переустановить приложение; решить проблему с доступом к тому или иному ресурсу.
Названные проблемы решают специалисты технической поддержки, которая обычно делится на несколько линий по уровню умения специалистов. Каждая линия поддержки представлена своим классом специалистов. В среднем команда, обслуживающая одного заказчика, насчитывает около 60 человек. Как показывают исследования, решение части задач может быть автоматизировано. Если это будет сделано,  специалисты получат дополнительное время для решения более сложных задач. \par

\clearpage

\textbf{Общая характеристика диссертации} 
\newcommand{\actuality}{\underline{\textbf{Актуальность темы.}}}
\newcommand{\aim}{{\textbf{Целью}}}
\newcommand{\tasks}{{\textbf{задачи}}}
\newcommand{\scope}{{\textbf{Область исследования}}}
\newcommand{\subject}{{\textbf{Предметом исследования}}}
\newcommand{\methods}{{\textbf{Методы исследования}}}
\newcommand{\defpositions}{{\textbf{Основные положения, выносимые на~защиту:}}}
\newcommand{\novelty}{{\textbf{Научная новизна}}}
\newcommand{\influence}{{\textbf{Практическая значимость.}}}
\newcommand{\reliability}{{\textbf{Достоверность}}}
\newcommand{\probation}{{\textbf{Апробация работы.}}}
\newcommand{\contribution}{{\textbf{Личный вклад.}}}
\newcommand{\publications}{{\textbf{Публикации.}}}

\input{./common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам
%% регистрируем счётчики в системе totcounter
\regtotcounter{totalcount@figure}
\regtotcounter{totalcount@table}       % Если поставить в преамбуле то ошибка в числе таблиц
\regtotcounter{TotPages}               % Если поставить в преамбуле то ошибка в числе страниц

\textbf{Объем и структура работы.} Диссертация состоит из введения, четырех глав, заключения и пяти приложений. Полный объём диссертации составляет \formbytotal{TotPages}{страниц}{у}{ы}{} 
с~\formbytotal{totalcount@figure}{рисунк}{ом}{ами}{ами}
и~\formbytotal{totalcount@table}{таблиц}{ей}{ами}{ами}. Список литературы содержит  
\formbytotal{citenum}{наименован}{ие}{ия}{ий}.
\clearpage

