\chapter*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}						% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}	% Добавляем его в оглавление

Основные результаты работы заключаются в следующем.
\begin{enumerate}
  \item На основе анализа предметной области (поддержка информационной структуры предприятия) была выявлена потребность и возможность в автоматизации. Была построена модель предметной области. На основе модели предметной области, модели Марвина Мински была разработана модель проблемно-ориентированной системы принятия решений в области поддержки информационной структуры предприятия.  
  \item Испытания комплекса на модельных данных показали работоспособность модели и архитектуры.  
  \item Для выполнения поставленных задач был создан программный комплекс обработки, решения инцидентов и обучения на естественном языке. 
\end{enumerate}

Представленная в данной работе архитектура программной системы является уникальной в своем роде. На момент написания это была единственная реализация модели мышления Марвина Мински.
Далее приведены основные направления исследования специальности 05.13.01
\begin{enumerate}
	\item Теоретические основы и методы системного анализа, оптимизации, управления, принятия решений и обработки информации. 
	\item Формализация и постановка задач системного анализа, оптимизации, управления, принятия решений и обработки информации. 	\item Разработка критериев и моделей описания и оценки эффективности решения задач системного анализа, оптимизации, управления, принятия решений и обработки информации 	\item Разработка методов и алгоритмов решения задач системного анализа, оптимизации, управления, принятия решений и обработки информации. 	\item	Разработка специального математического и алгоритмического обеспечения систем анализа, оптимизации, управления, принятия решений и обработки информации. 	\item	Методы идентификации систем управления на основе ретроспективной, текущей и экспертной информации. 	\item	Методы и алгоритмы структурно-параметрического синтеза и идентификации сложных систем. 	\item	Теоретико-множественный и теоретико-информационный анализ сложных систем. 	\item	Разработка проблемно-ориентированных систем управления, принятия решений и оптимизации технических объектов. 	\item	Методы и алгоритмы интеллектуальной поддержки при принятии управленческих решений в технических системах. 	\item	Методы и алгоритмы прогнозирования и оценки эффективности, качества и надежности сложных систем. 	\item	Визуализация, трансформация и анализ информации на основе компьютерных методов обработки информации. 	\item	Методы получения, анализа и обработки экспертной информации.
\end{enumerate} 

В работе были проведены исследования согласно паспорту специальности 05.13.01, сопоставление приведено в Таблице \ref{ResearchDescription}.

\begin{longtable}{|p{7cm}|p{8cm}|}
 \caption[Сопоставление направлений исследования специальности 05.13.01 и исследований, проведенных в работе]{Сопоставление направлений исследования специальности 05.13.01 и исследований, проведенных в работе}\label{ResearchDescription} \\ 
 \hline
 
 \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Направление исследования}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Результат работы}}  \\ \hline 
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- продолжение}} \\
\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Направление исследования}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Результат работы}}  \\ \hline 
\endhead

\hline \multicolumn{2}{|r|}{{Продолжение следует}} \\ \hline
\endfoot

\hline \hline
\endlastfoot
\hline
   Разработка критериев и моделей описания и оценки эффективности решения задач системного анализа, оптимизации, управления, принятия решений и обработки информации & В рамках работы была разработана модель системы принятия решения и обработки информации в области решения запросов пользователя на естественном языке. \\
   \hline
   Разработка проблемно-ориентированных систем управления, принятия решений и оптимизации технических объектов & По модели, разработанной в предыдущем пункте был разработан прототип системы принятия решения Thinking-Understanding, который был испытан на модельных данных.\\
   \hline
   Методы получения, анализа и обработки экспертной информации & В рамках системы TU был разработан метод обработки экспертной информации - обучение при помощи модели мышления TU, основанной на принципах модели мышления Марвина Мински. \\
   \hline
   Разработка специального математического и алгоритмического обеспечения систем анализа, оптимизации, управления, принятия решений и обработки информации & В рамках разработки системы TU были разработаны специальные алгоритма для анализа запросов пользователя и принятия решений.\\
  \hline 
  Разработка специального математического и алгоритмического обеспечения систем анализа, оптимизации, управления, принятия решений и обработки информации & В рамках разработки системы TU были разработаны специальные алгоритма для анализа запросов пользователя и принятия решений.\\
  \hline 
  Теоретико-множественный и теоретико-информационный анализ сложных систем & В рамках работы был проведен комплексный анализ области поддержки программного обеспечения, с помощью которого была построена система данной области и выделены участки для оптимизации принятия решений.\\
  \hline
  Методы и алгоритмы интеллектуальной поддержки при принятии управленческих решений в технических системах & Система, разработанная в рамках данной работы в включает в себя инновационные методы и алгоритмы поддержки принятия решений, использующих в своей основе модель мышления на базе модели мышления Человека, описанной в книге Марвина Мински. \\ 
  \hline
  Визуализация, трансформация и анализ информации на основе компьютерных методов обработки информации & В Главе \ref{chapt1} представлена наглядня визуализация данных по системному анализу области удаленной поддержки инфраструктуры. \\
  \hline	
\end{longtable}

Разработанная в рамках работы системы не является узко-специализированной. Она также подходит для других областей, где требуется поддержка принятия решений. Например, при постановке медицинского диагноза, чтобы отбросить ложные диагнозы. \\
Работа велась с использованием открытых технологий, без использования проприетарного программного обеспечения. Работа была презентована автору книги Object-Oriented Software Construction \cite{Meyer} Бертрану Мейеру в рамках серии лекций, проведенных при содействии Университета Иннополис в Казани в 2015 году в рамках AKSES-2015 http://university.innopolis.ru/en/research/selab/events/akses и была им отмечена.  
Работа выполнялась при помощи компании ОАО "АйСиЭл КПО ВС", в рамках работы использовались и обрабатывались данные, собранные во время работы комманд ICL над поддержкой информационной структуры предприятий-заказчиков.

\clearpage