\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}							% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}	% Добавляем его в оглавление

В настоящее время набрали большую популярность системы удаленной поддержки информационной инфраструктуры предприятия. Явление это стало называться «Аутсорсинг» (от анг. "out source" \- вне источника). Ввиду развития рынка компаниям становится невыгодно держать свой штат службы поддержки, и они отдают ее сторонней компании. \\
Из-за возросшей популярности данного бизнеса и появления большого количества игроков на рынке возникла большая конкуренция \cite{AUTOS-1}, что потребовало увеличения эффективности и сокращения издержек, что в свою очередь привело к необходимости системного анализа области и выработке решения сложившихся проблем \cite{AUTOM-1} ввиду падения рентабильности бизнеса как минимум для малых компаний \cite{OUTSOURCE-RENT}. В контексте этой проблемы рассматривается модель области и модель системы, которая увеличивает эффективность работы путем частичной (в некоторых случаях полной) автоматизации обработки инцидентов \cite{SDAUTOM}, начиная с разбора на естественном языке и заканчивая применением найденного решения. \\
Главным требованием к подобной системе является замена части функций, которые сейчас обеспечивают специалисты:
\begin{enumerate}
  \item Обработка запросов на естественном языке. Данная функция широко востребована в системах анализа проблем пользователя с построением отчета успешности того или иного программного продукта \cite{TUTUB-1}
  \item Возможность обучения. Данная возможность системы позволяет упростит ее эксплуатацию и расширение. По данным исследования \cite{LEARN-1} возможность обучения систем является высоковостребованной.
  \item Общение с человеческим специалистом. Поддержание диалога (коммуникации) необходимое условие для обучения. Кроме того социальная функция неотъемлемая часть интеллектуальных систем \cite{LEARN-2}
  \item Проведение логических рассуждений: аналогия, дедукция, индукция. Умение абстрагировать решение одной проблемы и, экстраполируя его, применить для других решений. Данное понятие также обозначается термином "Принятие решений". Например, это широко используется в интеллектуальных системах управления производством \cite{LEARN-3}
\end{enumerate}

На данный момент компании ведут разработку подобных систем. Примером является набирающая популярность IBM Watson \cite{WATSON-PO} \cite{WATSON-PTOP}. Подобный класс систем также называется вопросно-ответными системами. Однако, система является коммерческой и закрытой, информации о ее внутреннем устройстве мало. \\
В данной работе была произведена попытка создания подобной системы на основе исследования целевой области (удаленная поддержка информационной структуры предприятия) и построения ее модели.
 Акцент был сделан на создании интеллектуальной системы для решения широкого круга проблем. \\
\subsection{Общая характеристика работы} 
\newcommand{\aim}{\textbf{Целью}}
\newcommand{\scope}{\textbf{Область исследования}}
\newcommand{\subject}{\textbf{Предметом исследования}}
 процесс регистрации и устранения проблемных ситуаций, возникающих в IT-инфраструктуре предприятия 
\newcommand{\tasks}{задачи}
\newcommand{\defpositions}{\textbf{Основные положения, выносимые на~защиту:}}
\newcommand{\novelty}{\textbf{Научная новизна:}}
\newcommand{\influence}{\textbf{Практическая значимость}}
\newcommand{\reliability}{\textbf{Степень достоверности}}
\newcommand{\probation}{\textbf{Апробация работы.}}
\newcommand{\contribution}{\textbf{Личный вклад.}}
\newcommand{\publications}{\textbf{Публикации.}}
\input{../common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам
%% регистрируем счётчики в системе totcounter
\regtotcounter{totalcount@figure}
\regtotcounter{totalcount@table}       % Если поставить в преамбуле то ошибка в числе таблиц
\regtotcounter{TotPages}               % Если поставить в преамбуле то ошибка в числе страниц

\textbf{Объем и структура работы.} Диссертация состоит из введения, четырех глав, заключения и пяти приложений. Полный объём диссертации составляет \formbytotal{TotPages}{страниц}{у}{ы}{} 
с~\formbytotal{totalcount@figure}{рисунк}{ом}{ами}{ами}
и~\formbytotal{totalcount@table}{таблиц}{ей}{ами}{ами}. Список литературы содержит  
\formbytotal{citenum}{наименован}{ие}{ия}{ий}.
\clearpage



  \begin{longtable}{| p{5cm} |p{10cm} |}
 \caption[Словарь терминов]{Словарь терминов}\label{Glossary} \\ 
 \hline
 
 \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Термин}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Значение}}  \\ \hline 
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- продолжение}} \\
\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Термин}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Значение}}  \\ \hline 
\endhead

\hline \multicolumn{2}{|r|}{{Продолжение следует}} \\ \hline
\endfoot

\hline \hline
\endlastfoot
\hline
База Знаний	& База данных приложения, представленная в виде онтологии знаний \\
 \hline
WayToThink	& Путь мышления. Основан на определении Марвина Мински \cite{EmotionMachine}. Класс объектов, которые модифицируют данные \\
 \hline
Critic	& Критик. Основан на определении Марвина Мински \cite{EmotionMachine}. Класс объектов, которые выступают триггерами при наступление определенного события \\
 \hline
ThinkingLifeCycle	& TLC. Основан на определении Марвина Мински \cite{EmotionMachine}. Класс объектов, которые выступают основными объектами для запуска в приложении - рабочими процессами \\
 \hline
Selector	& Компонент, отвечающий за выборку данных из Базы Знаний \\
\hline
Instinctive	& Инстинктивный уровень \\
\hline
Learned	& Уровень обученных реакций \\
\hline
Deliberative	& Уровень рассуждений \\
\hline
Reflective	& Рефлексивный уровень \\
\hline
Self-Reflective Thinking	 & Саморефлексивный уровень \\
\hline
Self-Conscious Reflection	& Самосознательный уровень \\
\hline
ThinkingUnderstanding	& Система, созданная в рамках работы. Дословный перевод "Мышление-Понимание".  \\
\hline
TU	& Сокращение от ThinkingUnderstanding.  \\
\hline
\end{longtable}

\clearpage

\begin{longtable}{|p{7cm}|p{8cm}|}
 \caption[Принятые аннотации для изложения]{Принятые аннотации для изложения}\label{AnnotationsList} \\ 
 \hline
 
 \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Аннотация}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Описание}}  \\ \hline 
\endfirsthead
\multicolumn{2}{c}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- продолжение}} \\
\hline \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Аннотация}} &
\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Описание}}  \\ \hline 
\endhead

\hline \multicolumn{2}{|r|}{{Продолжение следует}} \\ \hline
\endfoot

\hline \hline
\endlastfoot
\hline
   selectLinkedObject(obj:Resource, linkName:String): Link<Resource>  & Описание метода. selectLinkedObject - название метода. (obj:Resource, linkName:String) - параметры метода. linkName - имя параметра. String тип данных. Link<Resource> - тип возвращаемых данных. Если метод данных не возвращает, то ничего не указывается.\\
   \hline
    \end{longtable}
\clearpage